软件包管理
=================


在生产环境中，软件包有许多不同的版本类别

- \ ``alpha``\ ：内部测试版 
- \ ``beta``\ ：外部测试版 
- \ ``demo``\ ：演示版 
- \ ``Enhance``\ ：增强版或者加强版，属于正式版 
- \ ``Free``\ ：自由版 
- \ ``Full version``\ ：完全版，属于正式版 
- \ ``shareware``\ ：共享版 
- \ ``Release(rc)``\ ：发行版，有时间限制 
- \ ``Upgrade``\ ：升级版 
- \ ``Retail``\ ：零售版 
- \ ``Cardware``\ ：属共享软件的一种，只要给作者回复一封电邮或明信片即可(有的作者并由此提供注册码等)，目前这种形式已不多见 
- \ ``Plus``\ ：属增强版，不过这种大部分是在程序界面及多媒体功能上增强
- \ ``Preview``\ ：预览版 
- \ ``Corporation & Enterprise``\ ：企业版 
- \ ``Standard``\ ：标准版 
- \ ``Mini``\ ：迷你版也叫精简版只有最基本的功能 
- \ ``Premium``\ ：贵价版 
- \ ``Professional``\ ：专业版 
- \ ``Express``\ ：特别版 
- \ ``Deluxe``\ ：豪华版 
- \ ``Regged``\ ：已注册版 
- \ ``CN``\ ：简体中文版 
- \ ``CHT``\ ：繁体中文版 
- \ ``EN``\ ：英文版 
- \ ``Multilanguage``\ ：多语言版


在linux环境中，一个合格的软件包在安装之后必须包括以下几类文件

- 二进制程序

	- 其存放路径可以是

		- \ ``/bin``\ 
		- \ ``/sbin``\ 
		- \ ``/usr/bin``\ 
		- \ ``/usr/sbin``\ 
		- \ ``/usr/local/bin``\ 
		- \ ``/usr/local/sbin``\ 
		- \ ``自定义存放路径(/usr/local/nginx/)``\ ：此时需要将该路径添加到\ ``PATH``\ 环境变量中，使系统能够自动查找到二进制程序并执行
	- 使用\ ``which``\ 命令可以查看指定二进制程序的存放路径

		- \ ``which gcc``\ 
- 库文件

	- 其存放路径可以是

		- \ ``/lib``\ 
		- \ ``/lib64``\ 
		- \ ``/usr/lib``\ 
		- \ ``/usr/lib64``\ 
		- \ ``/usr/local/lib``\ 
		- \ ``/usr/local/lib64``\ 
		- \ ``自定义存放路径(/usr/local/nginx/)``\ ：此时需要将该路径添加到\ ``/etc/ld.so.conf``\ 或者\ ``/etc/ld.so.conf.d/nginx.conf``\ 配置文件中，使系统能够自动查找到库文件供二进制程序执行使用
	- 库文件作用

		- 供自己执行时调用
		- 供二次开发时调用
	- 库调用形式

		- 开发时调用API(开发时调用文本格式的头文件)
		- 运行时调用ABI(运行时调用二进制格式的可执行库程序)
	- 使用\ ``ldd``\ 命令可以查看指定路径下二进制程序所依赖的共享库

		- \ ``ldd /usr/bin/gcc``\ 
- 配置文件

	- 其存放路径可以是

		- \ ``/etc``\ ：默认存放路径
		- \ ``自定义存放路径``\ ：如果安装软件包时就指定了存放路径，则配置文件不会存放在\ ``/etc``\ 目录下，它会在之前指定的路径下生成一个\ ``etc``\ 目录存放配置文件
	- 注意

		- 配置文件只能被当前进程使用，不能共享，所以不管配置文件的存放路径在哪，都不需要额外配置配置文件的查找路径系统就可以自动查找到对应的配置文件
- 帮助文档

	- 帮助文档的形式可以是

		- \ ``man文档``\ 
		- \ ``info文档``\ 
		- \ ``README文档``\ 
		- \ ``INSTALL``\ 
		- \ ``ChangeLog``\ 
	- 查看帮助文档的方法

		- \ ``COMMAND --help``\ 
		- \ `man命令 <../1-cmdview/index.html>`_\ 
	- man文档存放路径可以是

		- \ ``/usr/share/man/``\ 
		- \ ``自定义存放路径/usr/local/nginx/share/man``\ ：此时需要将该路径添加到\ ``/etc/man_db.conf``\ 配置文件中，使系统能够自动查找到man帮助文档以供使用

linux发行版众多，此处只介绍使用较广泛的两个发行版(\ ``CentOS/Ubuntu``\ )的软件包管理

.. toctree::
   :titlesonly:
   :glob:


   1-centos/index
   2-ubuntu/index
